%\mbox{} \thispagestyle{empty}
%\part{3}
\chapter{Konflikttheorien und Konfliktarten} \label{chap:Theorie} \index{Konflikttheorie}
\mn{Der} konflikttheoretische Ansatz geht von der utilitaristischen Grundannahme aus, dass Menschen ständig mit dem Ziel handeln, ihre Lebenschancen zu sichern und zu erweitern. Daraus ergeben sich Konflikte zu anderen Individuen oder Gruppen, auf deren Kosten eine Erweiterung gehen würde. Personen oder Gruppen, die sich in ähnlicher Lage befinden, handeln in Reaktion auf ihre typischen Defizite oder auf das typische Erweiterungspotential ihrer Lebenschancen vermutlich ähnlich. Man kann daher nach typischen Ursachenbündeln, Verlaufsformen und Formen der Beendigung von sozialen Konflikten suchen.

Konflikttheorien sind immer schon eingebettet in allgemeine politikwissenschaftliche, soziologische und (sozial)psychologische Theorien.
\begin{definition}[Konflikttheorien]
Systematisch aufeinander bezogene Aussagen über soziale Konflikte.
\end{definition} \glossary{name={Konflikttheorien},description={Systematisch aufeinander bezogene Aussagen über soziale Konflikte.}} \index{Konflikttheorie}

\mn{Dies} wird deutlich beispielsweise anhand der Konflikttheorie von Mouffe.  Sie  ist eine vehemente Vertreterin einer konfliktären Sichtweise der ökonomisch-politischen Auseinandersetzung und bestreitet in ihrem Theorieansatz die Richtigkeit der folgenden Thesen:\footnote{\cite[S. 7]{Mou07}}  \index[name]{Chantal Mouffe}
\begin{enumerate}[leftmargin=0.43cm]
\item das gegenwärtige Stadium der ökonomisch-politischen Entwicklung stellt einen großen Fortschritt in der Entwicklung der Menschheit dar,
\item die \textit{freie Welt} hat über den Kommunismus triumphiert und es ist mit der Schwächung kollektiver Identitäten jetzt eine Welt »ohne Feinde« möglich,
\item Konflikte zwischen Interessenverbänden gehören der Vergangenheit an und Konsens kann durch Dialog erzielt werden,
\item dank der Globalisierung und der Universalisierung der liberalen Demokratie liegt eine kosmopolitische Zukunft vor uns, die Frieden, Wohlstand und die weltweite Achtung von Menschenrechten bringt.
\end{enumerate}

\begin{quote}
"`Dieser allzu optimistischen Diagnose gegenüber, die ein Ende aller Ideologien behauptet, will sie den Nachweis erbringen, dass dieser "postpolitische Zeitgeist" nicht zu mehr, sondern vielmehr weniger Demokratie führt."'\footnote{\cite[S. 20]{Le09}}   \index[name]{Kurt Lenk}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  \end{quote}  

Sie tritt dem o.a. Harmanie-/Konsensverständnis entgegen und favorisiert - zur Stärjung einer \textit{lebendigen Demokratie} - alle Maßnahmen zur "`Schaffung einer lebendigen »agonistischen« Sphäre des öffentlichen Wettstreits (...), in der verschiedene hegemoniale politische Projekte miteinander konfontiert werden könnten."'\footnote{\cite[S. 10]{Mou07}}  

\begin{these}
Konflikte sind schlicht notwendig.
\end{these}

\mn{Dabei} werden in den Wissenschaftszweigen folgende Zusammenhänge der Theorienentwicklung unterschieden (s. \Abbildung \ \textbf{\ref{fig:TheoEntw}}):
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
 \item [\ding{112}] Theorien internationaler Beziehungen: \\
Betrachtung der Staatenwelt.
\item [\ding{112}] makrosoziologische Theorien: \\
Betrachtung der Gesellschaften.
\item [\ding{112}] mikrosoziologische und sozialpsychologische Theorien: \\
Betrachtung von Gruppen.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
\begin{tiny}
%\begin{center}
%\Tree [.Beurteilungskriterien .\textbf{Eigenschaften} .\textbf{Leistung} .\textbf{Verhalten}]
\Tree [.\fbox{\textbf{Teilgebiete der Theorieentwicklung}} [.\fbox{\textbf{Theorien Internationaler Bezeihungen}} \fbox{$\Rightarrow$ Staatenwelt}  ] [.\fbox{\textbf{makrosoziologische Theorien}} \fbox{$\Rightarrow$ Gesellschaften} ] [.\fbox{\textbf{mikrosoziologische Theorien}} \fbox{$\Rightarrow$ Gruppen}  ] ]
%\end{center}
\caption[Teilgebiete der Theorieentwicklung]{Teilgebiete der Theorieentwicklung}
\label{fig:TheoEntw}
\end{tiny}
\end{figure}
%http://www.freidok.uni-freiburg.de/volltexte/7508/pdf/Pamuk_Darfur.pdf
\mn{Konflikttheorien} erfüllen folgende Funktionen:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Ordnung der Realität und Formulierung allgemeiner Aussagen
\item Erklärung der Entstehung und Entwicklung von Gewalt (z.B. für abhängige Variablen)
\item Prognose über zukünftiges Konfliktgeschehen und über die Entwicklung von Konfliktkonstellationen
\item Unterscheidung zwischen gefährlichen und "`normalen"' Konflikten
\item Erkenntnis der Möglichkeiten zur Konfliktregelung und Konflikttransformation   
\end{itemize}

\section{Theoretische Ansätze} \label{sec:TheoAns}
\subsection{Soziologische Konflikttheorien} \label{sec:soKonfl} \index{Konflikttheorie!soziologische}
\mn{Eine} systematische soziologische Konflikttheorie liegt bislang nicht vor. Dies ist relativ einfach erklärt:  Die Soziologie ist - wie im Prinzip jede Sozial- und Kulturwissenschaft - eine Mehr-Paradigmen-Disziplin, das heisst es existieren verschiedene soziologische Theorien nebeneinander, bei denen unklar ist, inwiefern sie sich ergänzen, sich auf verschiedene Gegenstände beziehen oder miteinander konkurrieren. Systematische Einführungen in die Soziologische Theorie laufen deshalb fast durchgängig auf einen Überblick über unterschiedliche Theorieansätze hinaus. Angesichts dieser Situation ist eine einheitliche Konflikttheorie nicht zu erwarten, denn soziale Konflikte sind ja nur ein spezifischer, wenn auch zentraler Gegenstand einer allgemeinen soziologischen Theorie. Jede einigermaßen umfassende soziologische Theorie wird - wenigstens implizit - auch Aussagen darüber machen, welche Bedeutung soziale Konflikte für eine Gesellschaft haben und wie die Entstehung und der Verlauf von Konflikten 
soziologisch erklärt werden kann. 

\mn{Es} gibt bis heute sowohl eine ganze Reihe mehr oder weniger systematisch ausformulierter theoretischer Überlegungen zum soziologischen Konfliktbegriff, als auch eine Vielzahl von groß angelegten empirischen Studien zu unterschiedlichen Konfliktphänomenen. 
Stellvertretend hierfür wird deshalb an dieser Stelle auf die umfassende und erläuternde Übersicht von Molzbichler in ihrer Dissertation verwiesen.\footnote{\cite[Kap. 3.2]{Mo04}} \index[name]{Daniela Molzbichler} 

\subsection{Konfliktsoziologie}  \label{sec:KonflSo} \index{Konfliktsoziologie}
\mn{Konfliktsoziologie}\footnote{auch: Soziologie des sozialen Konflikts} ist kein klassischer Teilbereich der Soziologie, der sich auf ein spezifisches gesellschaftliches Problemfeld wie Politik, Wirtschaft oder Religion beschränkt. Soziale Konflikte kommen überall in der Gesellschaft vor und sind insofern allgegenwärtig. Deshalb fragt eine konfliktsoziologische Perspektive nach den Ursachen, Verläufen, Folgen, Funktionen und Regelungsmöglichkeiten sozialer Konflikte. Sie geht dabei davon aus, dass Konflikte einerseits auf unvereinbaren normativen Erwartungen von Akteuren und andererseits auf zwei unterschiedliche Prinzipien gesellschaftlicher Differenzierung beruhen - der vertikalen Differenzierung sozialer Positionen und der horizontalen Differenzierung autonomer gesellschaftlicher Teilsysteme. 

\begin{definition}[Konfliktsoziologie]
bezeichnet den allgemein-soziologischen Theorieansatz, dass alles soziales Handeln als Konfligieren (\textit{Streit}) sozialer Akteure aufzufassen sei.  
\end{definition} \glossary{name={Konfliktsoziologie},description={bezeichnet den allgemein-soziologischen Theorieansatz, dass alles soziales Handeln als Konfligieren (\textit{Streit}) sozialer Akteure aufzufassen sei.}}
%http://www.univie.ac.at/sowi-online/esowi/cp/denkensoz/denkensoz-full.html


\mn{Die} zentralen Lernziele liegen in der Vermittlung von Fähigkeiten zur wissenschaftlichen Analyse der Entstehung und Entwicklung von gesellschaftlichen und internationalen Konflikten unterschiedlichster Art sowie von Möglichkeiten der Konfliktregelung. Im Vordergrund steht demzufolge die Vermittlung analytischer Kompetenzen. Darüber hinaus aber auch jene zentralen Eigenschaften vermittelt werden, die bei der Regelung und Bearbeitung von Konflikten und einer gewaltfreien Konfliktaustragung von besonderer Bedeutung sind, wie z.B. die Übernahme anderer Perspektiven, geschicktes Verhandeln (bargaining), die Fähigkeit zur Kooperation und Koordination sowie eine reflexive Haltung zu eigenen Einstellungen. Dazu gehört auch die Einsicht in den und die Anerkennung des politischen und ethischen Pluralismus und eine Bereitschaft zu sozialem Engagement.

Ziele der Ausbildung in der Konfliktsoziologie sind die Vermittlung der Fähigkeiten:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item zur Analyse von sozialen Konflikten,
\item die Grenzen fachwissenschaftlicher und politischer Perspektiven zu erkennen,
\item zur interdisziplinären und multidisziplinären Zusammenarbeit.  
\end{itemize}

\subsection{Die soziologische Konflikttheorie nach Simmel}  \index{Konflikttheorie!soziologische}
\mn{Bedeutende} Beiträge lieferte u.a. Georg Simmel in seinem Werk "`Soziologie"'\footnote{Die in Klammern gesetzten Zahlen entsprechen den Seitenzahlen des Kap. IV}.  In Kapitel IV "`Der Streit"'\footnote{\cite[]{Si08}} \index[name]{Georg Simmel} misst er dem Streit nicht nur eine zerstörrerische Wirkung zu sondern gerade auch eine vergesellschaftende. Man setzt sich über Meinungsverschiedenheiten auseinander um zusammen leben zu können. Würden Konflikte nicht in einem Streit enden wäre weiteres zusammen Leben nicht möglich. 
\begin{quote}
Obwohl Simmel \textit{Streit} als Vergesellschaftungsform aus empirisch-historischer Perspektive rekonstruiert ohne weder ein klares Begriffsinstrumentarium noch eine systematische Gliederung als Folie für die Entwicklung einer eigenständigen (Konflikt-)Theorie anzufertigen, können seine Beschreibungen dennoch als Vorbereitung auf die Entstehung der Konfliktsoziologie angesehen werden.\footnote{\cite{Schw08}}  \index[name]{Rena Schwarting}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   \end{quote} 
\subsubsection*{Streit} \index{Streit}
\mn{Der} Kampf ist selbst schon, ohne Rücksicht auf seine Folge- oder Begleiterscheinungen, "`eine Vergesellschaftungsform"'.
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Streit ist mehr als Gleichgültigkeit zwischen den Elementen.
\item Die Gesellschaft benötigt "`... ein bestimmtes quantitatives Verhältnis zwischen Harmonie und Disharmonie, Assoziation und Konkurrenz, Gunst und Missgunst, um zu einer bestimmten Gestaltung zu gelangen."' (286)
\item "`So dürfte es keine soziale Einheit geben, in der die konvergierenden Richtungen der Elemente nicht von divergierenden unablöslich durchzogen wären."' (285)
\item Zum Beispiel die Ehe/Mann-Frau-Partnerschaft:\\
"`Die Distanz z.B zwischen zwei verbundenen Menschen, die ihr Verhältnis charakterisiert, erscheint uns oft als das Ergebnis einer Zuneigung, die eigentlich eine viel größere Nähe bewirken müsste, und einer Abneigung, die sie eigentlich ganz auseinander treiben müsste; indem beides sich nun gegenseitig einschränkt, komme eben jenes tatsächliche Distanzmaß heraus."' (292)
\end{itemize}
\subsubsection*{Soziale Funktion von Konflikten} \index{Konflikt!soziale Funktion}
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Feindseligkeiten hindern Grenzen zwischen Gruppen am Verschwimmen. (288)
\item Opposition gewährt innere Genugtuung, Ablenkung und Erleichterung - wie es unter andere psychologischen Umständen gerade die Demut und die Geduld tut (289).
\item Aversion in der Großstadt: "`Ohne Aversion würde das großstädtische Leben, das einen jeden täglich mit unzähligen anderen in Berührung bringt, gar keine ausdenkbaren Form haben. Die ganze innere Organisierung dieses Verkehrs beruht auf einem äußerst mannigfaltigen Stufenbau von Sympathien, Gleichgültigkeiten und Aversionen der kürzesten wie der dauerndsten Art."' (290) "`Was in dieser (großstädtischen Lebensgestaltung, JG) unmittelbar als Dissoziierung erscheint, ist so in Wahrheit nur eine ihrer elementaren Sozialisierungsformen."' (291)
\item Kampfspiel: "`Ja, die Normierung des Kampfspiels ist oft eine so rigorose, unpersönliche, beiderseitig mit der Strenge eines Ehrenkodex beobachtete, wie Vereinigungen zu Kooperationen sie kaum aufweisen."' (305) 
\item Rechtsstreit: "`Der Rechtsstreit ist insofern der Streit schlechthin, als in die ganze Aktion nichts eintritt, was nicht in den Streit als solchen hineingehörte und nicht dem Streitzweck diente."' (305) Er kann allerdings auch "`... zu einem Formalismus des Kampfes führen, der sich dem Inhalt gegenüber selbständig macht."' (306) "`Die Wechselbeziehung zwischen der Dualistik und der Einheit des soziologischen Verhältnisses zeigt so der Rechtsstreit nicht weniger als das Kampfspiel; gerade das Äußerste und Unbedingte des Kampfes kommt zustande, indem es von der strengen Einheit gemeinsamer Normen und Bedingtheiten umgeben und getragen ist."' (307)
\item Kampf zwischen Wissenschaftlern (308f).
\end{itemize}
\subsubsection*{Konkurrenzen} \index{Konkurrenz} \label{Konk}
\mn{Konkurrenzen} sind eine indirekte Kampfform, die nicht in erster Linie aus Offensive und Defensive besteht; Der Preis wird von dritter Seite überreicht.
\begin{definition}[Konkurrenzen nach Simmel\footnotemark]
"`Konkurrenzen sind Kämpfe, in denen parallele Bemühungen beider Parteien um ein und denselben Kampfpreis bestehen."'
\end{definition}\footnotetext{\cite[323]{Si08}}
\begin{quote}
"`Die tiefsten Tendenzen des modernen Lebens, die sachliche und die personale, haben in der Konkurrenz einen ihrer Treffpunkte gefunden, in denen sie unmittelbar praktisch zusammengehören und so ihre Entgegensetztheiten als einander ergänzender Glieder einer geistesgeschichtlichen Einheit erweisen."' (349)
\end{quote} 
\subsubsection*{Kampf und Nähe} \index{Kampf} \index{Nähe}
\mn{"`Menschen}, die viel Gemeinsames haben, tun sich oft schlimmeres, ungerechteres Unrecht, als ganz Fremde''' (312) "`Dem Fremden, mit dem man weder Qualitäten noch weitere Interessen teilt, steht man objektiv gegenüber, man reserviert die eigene Persönlichkeit, deshalb nimmt die einzelne Differenz nicht so leicht den ganzen Menschen mit."' (313)
\subsection*{Gruppe und Feindseligkeiten} \index{Feindseligkeiten}
\mn{"`...} es besteht eine Beziehung zwischen der Struktur jedes sozialen Kreises und dem Maß von Feindseligkeiten, das er unter seinen
Elementen gestatten kann."' (330)
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item "`Je enger vereinheitlicht die Gruppe ist, desto mehr kann die Feindschaft zwischen ihren Elementen ganz entgegensetzte Bedeutungen haben: einerseits kann die Gruppe, eben wegen ihrer Enge, einen inneren Antagonismus vertragen, ohne auseinander zu brechen, die Stärke der synthetischen Kräfte ist der der antithetischen gewachsen; andrerseits ist eine Gruppen, deren Lebensprinzip eine erhebliche Einheitlichkeit und Zusammengehörigkeit ist, insofern gerade durch jede innere Zwistigkeit besonders bedroht."' (331)
\item "`Je reiner negativ oder destruktiv eine Feindschaft ist, desto leichter wird sie eine Verbindung unter solchen zustanden bringe, für deren Gemeinsamkeit sonst jegliches Motiv fehlte."' (364)
\end{itemize}
$\Rightarrow$ synthetische Kraft gemeinsamer Gegnerschaft (365)
\subsubsection*{Kampf - Krieg - Zentralisation} \index{Krieg} \index{Zentralisation}
\mn{"`Der} Kämpfende muss sich »zusammennehmen«, d.h. all seine Energien müssen gleichsam in einem Punkt konzentriert sein."' (350)
$\Rightarrow$ Wechselwirkung zwischen despotischer Verfassung und kriegerischen Tendenzen (351): "`... der Krieg bedarf der Zuspitzung der Gruppenform, die der Despotismus am ehesten garantiert."' (351) \\
$\Rightarrow$ Extreme, zentralistisch organisierte Parteien bedingen sich wechselseitig. "`Die Form der Zentralisation, in die die Kampfsituation die Partei drängt, wächs über die Partei selbst hinaus und veranlasst sie, auch den Gegner am liebsten in
dieser Form sich gegenüber zu sehen."' (352) \\
$\Rightarrow$ Verfolgte Minoritäten, die sich abschließen und zentralistisch organisieren (358): Ablehnung von Zugeständnissen durch die Majorität, um die innere Geschlossenheit zu wahren.
\subsubsection*{Negative Kämpfe} \index{Kampf!negativer}
\mn{Nicht} alle Konflikte erfüllen eine soziale Funktion. Falls der Kampfzweck auf die totale Vernichtung zielt oder die Kampfeslust
sich als solche verselbständigt, dann werden Konflikte zu einer Bedrohung für den Gemeinschaftsverband.
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item "`Wenn ein solcher Kampf schlechthin (295) auf Vernichtung geht, so nähert er sich allerdings dem Grenzfall des Meuchelmordes, in der der Beisatz des vereinheitlichenden Elements gleich Null geworden ist; sobald dagegen irgend eine Schonung, einer Grenze der Gewalttat vorhanden ist, liegt auch schon ein sozialisierendes Moment, wenn auch nur ein zurückhaltendes, vor."' (296) (z.B.
Versklavung statt Tötung)
\item "`Ein anderer Grenzfall scheint gegeben, wenn der Kampf ausschließlich durch Kampflust veranlasst ist. Sobald ein Objekt ihn entfacht, ein Haben- oder Herrschenwollen, Zorn oder Rache, gehen nicht nur von dem Gegenstande oder zu erreichenden Zustande Bedingungen aus, die den Kampf gemeinsamen Normen beiderseitigen Restriktionen unterwerfen."' (297)                                                       \end{itemize}
\subsubsection*{Beendigung von Konflikten}
\mn{Wechselwirkung} von Kampf und Frieden: \\ \index{Frieden}
"`Und so verhält sich Kampf und Frieden. Im Nacheinander wie Nebeneinander des gesellschaftlichen Lebens verschlingen sie sich derartig, dass sich in jedem Friedenszustand die Bedingungen für den zukünftigen Kampf, in jedem Kampf die für den künftigen Frieden
herausbilden."' (369) \\
Techniken der Konfliktbeendigung:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Erschöpfung der Kräfte
\item Wegfall des Streitobjekts
\item Sieg/Niederlage
\item Kompromiss
\item Versöhnung: "`Die Intensität des Wunsches das wieder auflebende Verhältnis vor jedem Schatten zu bewahren, entstammt nicht nur den erfahrenen Leiden des Bruches, sondern vor allem dem Bewusstsein, dass der zweite Bruch nicht mehr geheilt werden könnte, wie der erste konnte. ... Es kann wohl auch ihn dem tiefstgegründeten Verhältnis zu einem tragischen Bruch zu einer Versöhnung kommen; aber dies gehört zu den Ereignissen, die so nur einmal stattfinden dürfen und deren Wiederholung ihnen alle Würde und Ernsthaftigkeit raubt."' (380)   
\end{itemize}
$\Rightarrow$ Unversöhnlichkeit
\subsubsection*{Zusammenfassung}
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Der Kampf selbst ist eine Form der Vergesellschaftung
\item Ursachen des Kampfes sind Hass, Neid, Not, Begierde
\item Die Gesellschaft braucht ein quantitatives Verhältnis von
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Harmonie - Disharmonie
\item Assoziation - Konkurrenz
\item Gunst - Missgunst  
\end{itemize}
\item Die Gesellschaft ist das Resultat von sozialen Wechselwirkungen
\item Was zwischen den einzelnen Elementen wirkt, wirkt sich auf das Gesamtverhältnis aus
\item Das Negative und Dualistische kann eine positive Rolle spielen z.B. Konkurrenz innerhalb einer Wirtschaftseinheit  
\end{itemize}

\subsection{Juristische Konflikttheorie}  \label{sec:jurKofl} \index{Konflikttheorie!juristische} 
%http://www.ruhr-uni-bochum.de/rsozinfo/
\subsubsection{Interessenjurisprudenz} \label{sec:InteressenJur} \index{Interessenjurisprudenz} \index[name]{Philip Heck}
\mn{Die} Rechtsordnung hat Lücken, "`zweifelhafte Fälle"', hard cases, offene Fälle. Diese Lücken können nicht durch logische Operationen geschlossen werden. Deshalb entwickelte Heck\footnote{\cite[S. 6, 8\psq, 230\psq]{He14}; siehe auch Anhang \Abschn \ref{anh:He}} eine von der sog. Begriffjurisprudenz differente juristische Methodenlehre: Nach ihm sind die Rechtsnormen als Entscheidungen von Interessenkonflikten aufzufassen. An diese Entscheidungen sei der Richter gebunden. Wenn der Richter ein Rechtsproblem in Analogie zur Rechtsnorm X entscheiden wolle, müsse er die Rechtsnorm X auf den vom Gesetzgeber in ihr entschiedenen Interessenkonflikt zurückführen, und müsse dann feststellen, ob der Interessenkonflikt, der dem zu lösenden Rechtsproblem zugrundeliege, dem vom Gesetzgeber mit der Norm X entschiedenen Interessenkonflikt im wesentlichen ähnlich sei. Dies hänge von einer Wertung ab. Heck bezeichnete seine Methodenlehre als "`Interessenjurisprudenz"', verwandte aber auch den Namen "`Wertungsjurisprudenz"
'. 

\mn{Aber}: In der Entscheidung vom 25.01.2011\footnote{BVerfG - 1 BvR 918/10 (Rdn. 52-54; URL.: \url{http://www.bundesverfassungsgericht.de/entscheidungen/rs20110125\_1bvr091810.html}; besucht am \printdate{27/12/2011}} hat das Bundesverfassungsgericht zu den Grenzen der richterlichen Rechtsfortbildung Stellung genommen:
\begin{quote}
"`Der Richter darf sich nicht dem vom Gesetzgeber festgelegten Sinn und Zweck des Gesetzes entziehen. Er muss die gesetzgeberische Grund\-entscheidung respektieren und den Willen des Gesetzgebers unter gewandelten Bedingungen möglichst zuverlässig zur Geltung bringen. Er hat hierbei den anerkannten Methoden der Gesetzesauslegung zu folgen (...). \\ Eine Interpretation, die als richterliche Rechtsfortbildung den klaren Wortlaut des Gesetzes hintanstellt, keinen Widerhall im Gesetz findet und vom Gesetzgeber nicht ausdrücklich oder - bei Vorliegen einer erkennbar planwidrigen Gesetzeslücke - stillschweigend gebilligt wird, greift unzulässig in die Kompetenzen des demokratisch legitimierten Gesetzgebers ein (...). \\ Da die Rechtsfortbildung das einfache Recht betrifft, obliegt die Beantwortung der Frage, ob und in welchem Umfang gewandelte Verhältnisse neue rechtliche Antworten erfordern, wiederum den Fachgerichten. Das Bundesverfassungsgericht darf deren Würdigung daher grundsätzlich nicht durch seine eigene 
ersetzen (...). \\Seine Kontrolle beschränkt sich darauf, ob die rechtsfortbildende Auslegung durch die Fachgerichte die gesetzgeberische Grundentscheidung und dessen Ziele respektiert (...) und ob sie den anerkannten Methoden der Gesetzesauslegung folgt (...)."'
\end{quote} 

\subsubsection{Rechtssoziologie} \label{sec:RS} \index{Rechtssoziologie}
\mn{Das} Forschungsgebiet der Rechtssoziologie ist das "`lebende Recht"', anhand dessen der Zusammenhang zwischen rechtlichen und nichtrechtlichen Faktoren, die eine Gesellschaft beeinflussen, untersucht wird. Rechtssoziologie beobachtet das Rechtsleben, ohne entscheiden zu müssen. Sie hat die Position des neutralen, objektiven Beobachters. Rechtsnormen sind für sie kein absolutes Mass, sondern Produkt bestimmter gesellschaftlicher Prozesse. 
\begin{definition}[Rechtssoziologie]
Rechstsoziologie analysiert, wie das Recht soziales Verhalten erfasst. 
\end{definition} \glossary{name={Rechtssoziologie},description={analysiert, wie das Recht soziales Verhalten erfasst.}}

Rechtssoziologie betrachtet Recht unter den Fragestellungen und mit den Methoden der Soziologie. Soziologie ist nach dem Verständnis des Soziologen Max Weber, "`eine Wissenschaft, welche soziales Handeln deutend verstehen und dadurch in seinem Ablauf und in seinen Wirkungen ursächlich erklären will"'. Rechtssoziologie greift aus der Fülle von sozialem Handeln dasjenige heraus, das soziale und rechtliche Normen erzeugt, lernt, anwendet, mobilisiert und ändert: Was ist Recht, wer erzeugt Recht, wer wendet Recht an, wie wirkt Recht? 
\begin{definition}[Konflikt in der Rechtssoziologie\footnotemark]
"`Unter Konflikt soll danach eine Situation verstanden werden, in der die Beteiligten unvereinbare Ziele anstreben und mindestens einer der Mitbewerber das Ziel auf dem Wege über die Eliminierung, Behinderung oder Bedrohung eines anderen Handlungsteilnehmers verfolgt."'
\end{definition} \footnotetext{\cite[S. 488.]{Roe87}} \glossary{name={Konflikte in der Rechtssoziologie},description={Unter Konflikt soll danach eine Situation verstanden werden, in der die Beteiligten unvereinbare Ziele anstreben und mindestens einer der Mitbewerber das Ziel auf dem Wege über die Eliminierung, Behinderung oder Bedrohung eines anderen Handlungsteilnehmers verfolgt.}} \index[name]{Klaus F. Röhl}

\mn{Es} gibt eine Vielzahl von Entstehungsursachen für Konflikte, die insgesamt nicht abschließende darstellbar sind.  Kaiser sieht darüer hinaus als weitere Entstehungsursache für Konflikte das Recht selbst an:
\begin{quote}
"`Im Zusammenhang mit der Rechstsoziologie ist es wichtig, dass auch das \textit{Recht selbst Konfliktursache sein kann}. Es kommt oft vor, dass das positive Recht Ansprüche und Rechtspositionen gewährt, die unvereinbar oder doch unscharf gegeneinander abgegrenzt sind und aus diesem Grund Streitigkeiten provozieren. ...Man kann sogar sagen, dass die Wahrscheinlichkeit vom geltendem Recht ausgelöster Streitigkeiten desto höher ist, je dichter die Rechtsvorschriften in einer Gesellschaft sind. Insofern ist die Verrechtlichung aller sozialen Lebensbereiche in der Gegenwart einer der wesentlichen Ursachen für die Vermehrung der Prozesse."'\footnote{\cite[S. 279]{Ra07}} \index[name]{Thomas Raiser}
\end{quote} 

\begin{these}
Die Verrechtlichung aller sozialen Lebensbereiche ist eine der wesentlichen Ursachen für Streitigkeiten. 
\end{these}

Für eine Theorie der Regelung privater Konflikte erscheint die folgende - fast schon "`klassisch"' zu nennende - Unterscheidung bei Konfliktgegenstandstypen nach Aubert hilfreich: \index{Konflikt!privater} \index[name]{Vilhelm Aubert}
\subsubsection*{Competititon - Wettbewerb - Interessenkonflikt (Conflict of Interest)} \index[name]{Vilhelm Aubert} \label{sec:Vert} \index{Interessenkonflikt}
\mn{"`Ein} Interessenkonflikt zwischen zwei Akteuren ergibt sich aus einer Situation der Knappheit."'\footnote{\cite[S. 27]{Au63}; im Original: "`A
conflict of interest between two actors stems from a situation of scarcity."'} Beide wollen das "`Gleiche"', aber es ist nicht genug davon zur Bedürfnisbefriedigung für beide vorhanden. Sie entstehen also in Mangelsituationen, in denen Parteien um knappe Güter konkurrieren. Diese Situation ist häufig im Bereich der Warenverteilung - also Handel - anzutreffen, sodass hier auch von einem Verteilungskonflikt gesprochen wird. Derartige Konflikte sind regelmäßig durch Aushandeln beherschbar. Es kommt auf den "`Preis"' an.
\subsubsection*{Dissensus - Dissens - Wertekonflikt (Conflict of Value)}  \index{Wertekonflikt}
\mn{"`Ein} Wertekonflikt beruht auf einem Dissens über den normativen Status eines sozialen Objekts."'\footnote{ \cite[S. 29]{Au63}; im Original: "`A conflict of value is based upon a dissensus concerning the normative status of a social object."'} Sie basieren  also auf einer unvereinbaren Positionsdifferenz über Normen und Werte, Ziele und Zwecke oder Tatsachen. Bei Wertekonflikten gelten Kompromisslösungen als schwierig: "`Mit Ideen kann man nicht handeln"' oder "`kein Kuhhandel mit der Wahrheit"'. Sie sind daher auch besonders gewaltanfällig.

Wertekonflikte sind grundlegender als Interessenkonflikte, denn: Interessenkonflikte basieren zumindest auf einem Konsens über den Wert des knappen Gutes.
\begin{these}
Wertekonflikte sind grundlegender als Interessenkonflikte, nicht verhandelbar und besonders gewaltanfällig.
\end{these}

In Wertekonflikten geht es um Werte und ethische Verpflichtungen einer Organisation. Werte sind nicht verhandelbar. Deshalb können in Wertekonflikten keine Kompromisse ausgehandelt werden. Wertekonflikte lassen sich nur entscheiden, z. B. durch legitimierte Personen (Richtlinienkompetenz des Kanzlers). 

\subsubsection*{Erklärungsvorschlag für Werte}
\mn{Grundsätzlich} stellt ein Wert eine Art Glaubensgrundsatz, einen Standard oder auch ein Prinzip dar, in dem sich von der Gesellschaft akzeptierte und verinnerlichte Vorstellungen über das Wünschenswerte widerspiegeln. Zugleich sind Werte allgemeine und grundlegende Orientierungsmaßstäbe für menschliches Handeln. Aus Werten leiten sich Normen und Rollen ab, die unser Alltagshandeln bestimmen. Werte sind die Maßstäbe, auf Grund derer wir uns für "`richtig"' oder "`falsch"' entscheiden, d.h. unsere eigenen Handlungen und die anderer bewerten. Werte können Menschen als Gruppen zusammenhalten. Sie können aber zugleich Anlass für Konflikte
zwischen Gruppen sein, die von unterschiedlichen Wertvorstellungen geprägt sind.

\begin{definition}[Werte nach Schwartz\footnotemark] \index{Werte} \index[name]{Shalom H. Schwartz}
"`(...) Konzeptionen des Wünschenswerten, die Art und Weise bestimmen, wie soziale Akteure (z.B. Leiter von Organisationen, politische Entscheidungsträger, Einzelpersonen) Handlungen wählen, Menschen und Ereignisse bewerten und ihre Aktionen und Bewertungen erklären."'
\end{definition}\footnotetext{\cite[S. 24.]{Schw99}: im Original: (...)conceptions of the desirable that guide the way social actors (e.g. organisational leaders, policy-makers, individual persons) select actions, evaluate people and events, and explain their actions and evaluations."'} \glossary{name={Werte},description={Konzeptionen des Wünschenswerten, die Art und Weise bestimmen, wie soziale Akteure (z.B. Leiter von Organisationen, politische Entscheidungsträger, Einzelpersonen) Handlungen wählen, Menschen und Ereignisse bewerten und ihre Aktionen und Bewertungen erklären.}}

Werte sind:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item [\ding{112}] allgemeine, kollektiv geteilte Vorstellungen darüber, was die Mitglieder einer Gesellschaft für wünschenswert erachten
\item [\ding{112}] Element unserer Kultur
\item [\ding{112}] definieren den Sinn und die Bedeutung innerhalb eines Sozialsystems
\item [\ding{112}] "`Regulierer"' unseres Verhaltens
\item [\ding{112}] Können kontinuierlich verändert werden
\item [\ding{112}]  allgemeiner Orientierungsrahmen für unser Denken und Handeln 
\end{itemize}

\subsubsection*{Reiss Lebensmotive - motivierende Werte} \index{Lebensmotive} \index[name]{Steven Reiss}
\mn{Reiss} identifizierte 16 grundlegende Motivdimensionen, die die Antriebs- und Wertestruktur eines Menschen abbilden (siehe \Abbildung \ \textbf{\ref{fig:Lebensmotive}}). Mit dem Reiss Profile legte er ein Instrument vor, mit dem die individuelle Ausprägung der Lebensmotive ermittelt werden kann (siehe Anhang \Abbildung \ \textbf{\ref{fig:ReissProf}}).\footnote{\cite[S. 37\psq]{Re09}}
\begin{definition}[Lebensmotive]
Lebensmotive beschreiben die grundlegenden psychologischen Bedürfnisse, die die Persönlichkeit bestimmen. 
\end{definition} \glossary{name={Lebensmotive},description={beschreiben die grundlegenden psychologischen Bedürfnisse, die die Persönlichkeit bestimmen.}}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
 \includegraphics[width=10cm,height=12cm]{./Bilder/Reiss_Lebensmotive.pdf}
 % Benchmarkingprojekt.eps: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption[Lebesnmotive nach Reiss]{Lebensmotive nach Reiss{ \tiny{\emph{(Quelle:} URL.: \url{http://reissprofile.eu/?Web=3&Menu=12&ActiveTab=4)}}}}
 \label{fig:Lebensmotive}
\end{center}
\end{figure}

\section*{Zusammenfassung}  \label{sec:Zusammenfassung} \index{}
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item [\ding{112}] Konflikttheorien sind eingebettet in allgemeinere sozialwissenschaftliche Theorien
\item [\ding{112}] Konflikttheorien sind Instrumente, um die Entstehung, den Verlauf und die Möglichkeiten der Regelung von Konflikten erklären und beschreiben zu können
\item [\ding{112}] Konflikttheorien erklären Konflikte auf unterschiedlichen Ebenen
\item [\ding{112}] Was wir von einem Konflikt wissen, hängt davon ab, mit welcher Theorie wir ihn analysieren
\item [\ding{112}] Man muss Gründe für die Auswahl einer oder mehrerer Theorien angeben können
\item [\ding{112}] Konflikttheorien spielen auch in Konflikten eine wichtige Rolle
\end{itemize}

\section{Organisationale Konfliktbereiche} \label{chap:OrgKonfl} \index{} 
\mn{Die} einzelnen Konflikte können zusammengefasst und in vier Bereiche gegliedert werden:
\begin{enumerate}[leftmargin=0.43cm]
 \item [\ding{112}] betriebliche Rahmenbedingungen \\
umfassen alle externen Faktoren zur möglichst reibungslosen Leistungserbringung in der Organisation.
\item  [\ding{112}] Arbeitsplatzrahmenbedingungen \\
umfassen alle internen Faktoren zur möglichst reibungslosen Leistungserbringung am Arbeitsplatz.
\item  [\ding{112}] betriebliche Anforderungen \\
umfassen alle Anforderungen und Leistungen, die Führungskräfte und Mitarbeitende zur Leistungerbringung beitragen müssen.
\item  [\ding{112}] zwischenmenschliche Beziehungen \\
zielen auf das Miteinander ab, das durch persönliche Verhaltensweisen geprägt wird.
\item  [\ding{112}] individuelle Problemlagen \\
umfassen die persönliche und betriebliche Situation der Mitarbeitenden.
\end{enumerate}

\section{Konfliktkarten in Organisationen}
\mn{Der} Konflikt ist als Prozess zu verstehen, der auf eine oder mehrere Konfliktursachen zurückzuführen ist und mögliche Auswirkungen
 haben kann. Die möglichen Ursachen für Konflikte können in vier Kategorien unterteilt werden:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Individuelle Ursachen: \\
Ursachen die auf die persönlichen Merkmale von Vorstand und Geschäftsführer zurückzuführen sind.
\item Teambezogene Ursachen: \\
Ursachen, die auf Charakteristika der Dyade politischer Leitung/Verwaltungsleitung zurückzuführen sind.
\item Interpersonale Ursachen: \\
 Konflikte, die sich durch die Interaktion zwischen Vorstand und Geschäftsführer ergeben.
\item Organisationale Ursachen: \\ 
Ursachen, die auf organisationale Merkmale zurückzuführen sind.
\end{itemize}

\subsection{Konflikte zwischen verschiedenen Beteiligten}
\subsubsection{Konflikte mit dem Vorgesetzten}
\mn{Im} Leben eines Organisationsmitglieds spielt die Führungskraft eine wichtige Rolle: Sie verteilt 
Arbeitsaufgaben, kontrolliert und beurteilt die Ergebnisse, gibt Feedback und nimmt dadurch Einfluss 
auf die weitere (Karriere-)Entwicklung der unterstellten Mitarbeitenden. Die Einstellung zum Vorgesetzten 
beispielsweise ist ein wichtiger Indikator für die generelle Arbeitszufriedenheit.

Konfliktthemen mit einer Führungskraft sind 
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item der Eindruck, nicht genügend bzw. keine umfassenden Informationen zu erhalten, 
\item viele vermissen eine systematische Karriereentwicklung durch den Vorgesetzten, 
\item darüber hinaus klagen Arbeitnehmer auch 
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item über schlechte Behandlung am Arbeitsplatz 
(Mobbing, Bossing) oder 
\item Kritik des Vorgesetzten vor Dritten
Darüber hinaus sind
\end{itemize}
\item die Planung von Aktivitäten, Kontrolle und Leistungsbeurteilung sowie auch 
\item personengerichtete, unsachliche Kritik und 
\item fehlende Möglichkeit zur Gegendarstellung 
\end{itemize}
weitere kritikbehaftete Themen.

Jedoch ist der Mitarbeiter nicht nur als das Opfer des Vorgesetzten zu verstehen, dem er auf
Gedeih und Verderb ausgeliefert wäre. Die Einflussnahme ist wechselseitig, Führung wird als
Interaktion zwischen einzelnen Personen und Gruppen betrachtet. Jeder einzelne Mitarbeiter
besitzt Einflussmöglichkeiten, die er - in Konfliktsituationen - benutzen kann. Auch
Untergebene verfügen über ein gewisses "`Sanktionspotential"': Die häufigsten Methoden zur
"`Bestrafung des Vorgesetzten"' sind die Vorenthaltung von Informationen und das Ausweichen 
bei direkten Fragen.

\subsubsection{Konflikte auf lateraler Ebene}
\mn{Konflikte} auf lateraler Ebene sind Auseinandersetzungen mit Kollegen auf der gleichen
hierarchischen Ebene, innerhalb verschiedener Abteilungen. Kennzeichnend für die laterale
Zusammenarbeit ist, dass sie nur über wechselseitige Abstimmungen und Konsens zwischen 
formal gleichrangigen Stelleninhabern realisiert werden kann, man kann sie deshalb "`als Prototyp 
für selbststeuernde Beziehungen verstehen, bei denen direkte Führungseingriffe die Ausnahme bilden 
sollten"' (Wunderer, 1987).Im Gegensatz zur vertikalen Führungsbeziehung ist die Zusammenarbeit auf 
der horizontalen Ebene nicht durch relativ eindeutige und wenig veränderbare strukturelle Differenzierungen
gekennzeichnet. Die Stelleninhaber haben zwar die Verpflichtung zur funktionalen Kooperation, jedoch 
nicht die Möglichkeit, die Arbeitsbeziehung durch direkte Weisungen zu beeinflussen.

In einer Befragung von Wunderer (1978) gaben sowohl Führungskräfte als auch Mitarbeiter
die \textit{abteilungsübergreifende Zusammenarbeit} (Kooperationsbeziehungen zu anderen
Organisationseinheiten) als für sie stärkste Konfliktquelle an.

Als zentrale Ursachen für laterale Konflikte werden zum einen \textit{strukturelle Gründe} angeführt:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item  Abhängigkeit von den Leistungen anderer Organisationseinheiten
\item Weisungen aus anderen Abteilungen
\item ungleiche Erfolgs- und Anerkennungschancen
\item mangelnde Gesprächsgelegenheit
\item Zielkonflikte
\end{itemize}
und zum anderen \textit{personelle Faktone}, vor allem:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item einseitige Orientierung an der eigenen Gruppe
\item mangelnde Orientierung an gemeinsamen Zielen
\item mangelnde Kenntnis der Probleme und Aufgaben anderer
\item mangelnde Einsicht in und mangelnde Bereitschaft zur Kooperation
\end{itemize}

Als Führungsaufgabe ist insbesondere die Gestaltung der lateralen Kooperationsbeziehungen
zu sehen, d.h. die strukturellen Voraussetzungen müssen stimmen, um die abteilungsübergreifende 
Kooperation sicherzustellen. Hier ist an Aufbau- und Ablauforganisation, klare Entscheidungs- und 
Verantwortlichkeitsregeln, Richtlinien sowie auch an institutionalisierte Kooperationsformen 
(regelmäßige Besprechungen) zu denken. Aber auch die direkte Kommunikation und die Information 
über Aufgaben und Probleme anderer Organisationseinheiten tragen zum besseren gegenseitigen Verständnis bei.

\subsubsection{Konflikte in und zwischen Gruppen}
In diesem Zusammenhang ist zunächst an die klassischen Arbeitsgruppen zu denken, die in Abteilungen und 
Bereiche zusammengefasst sind. Darüber hinaus gibt es weitere, in die Arbeitsorganisation dauerhaft integrierte Gruppen wie Fertigungsteams in der Indurstrie oder
teilautonome Arbeitsgruppen. Weiterhin ist an temporäre Gruppen zu denken, die in der
Arbeitsorganisation nicht kontinuierlich installiert sind, nämlich Projektgruppen und
Qualitätszirkel.
Dabei wurden folgende Einflussfaktoren auf Konfliktsituationen in Gruppen herausgearbeitet:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Bei starker Gruppenkohäsion entstehen weniger Konflikte, und sie werden eher
konstruktiv angegangen, um die Gruppeneinheit nicht zu zerstören.
\item Geringe Flexibilität und Heterogenität, aber auch hohe Abhängigkeit verringern die
Konfliktwahrscheinlichkeit.
\item Je mehr Partizipationsmöglichkeiten (Teilhabemöglichkeiten) für die
Gruppenmitglieder bestehen, je größer die Rangunterschiede sind, je häufiger
Veränderungen und Reorganisationen auftreten und je stärker die Kontrolle durch die
Gruppe ist, um so häufiger wird es zu Konflikten kommen.
\item In Großgruppen werden selten zwischenmenschliche Konflikte ausgetragen, die
Auseinandersetzung bleibt auf der Sachebene (z.B. Arbeitsziele, Aufgaben)
beschränkt. Dagegen werden in Kleingruppen eher persönliche Differenzen
thematisiert.
\end{itemize}
Bezüglich teilautonomer Gruppen ist festzustellen, dass Konflikte in Gruppen mit
zunehmender Teamarbeit fast zwangsläufig zu erwarten sind.

\subsubsection{Missverständnisse} \label{sec:Miss}
\mn{Missverständnisse} sind wohl die häufigsten Ursachen für Konflikte. Ihre Entstehung kann vielerlei Hintergründe haben, gibt es doch in der Kommunikation zwischen "`Sender"' und "`Empfänger"' einige "`Hindernisse"' zu bewältigen:
 \begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Ist die Botschaft (aus Sicht des Empfängers) verständlich formuliert?
\item Richtet sich die Botschaft an die richtige Adresse?
\item Ist das Medium (z.B. Sprache, Schrift, ...) geeignet?
\item Ist die Art der Übertragung (z.B. Telefon, SMS, ...) geeignet?
\item Verfügt der/die Empfänger/in über die notwendigen Kenntnisse um die Botschaft zu verstehen?  
\end{itemize}
 
Sind auf dem Weg vom "`Sender"' zum "`Empfänger"' Mängel zu erkennen, so ist es Aufgabe der zuständigen Führungskräfte, diese zu eliminieren. Sie selbst müssen klar kommunizieren und ihre Mitarbeitenden ebenfalls dazu anhalten:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item keine Pauschalisierungen,
\item keine Andeutungen (Ross und Reiter nennen),
\item keine Halbheiten (Vollständigkeit in Umfang und Einzelheiten),
\item keine Ungenauigkeiten
\end{itemize}
 
Es gilt allerdings zu unterscheiden, ob es sich um echte oder nur vorgeschobene Missverständnisse handelt. Sollte dies der Fall sein, ist zwingend nach der echten Ursache zu forschen.
 
\subsubsection{Zielkonflikte} \label{sec:Ziel}
\mn{Zielkonflikte} haben einen ganz natürlichen Hintergrund: unterschiedliche Auffassungen der Beteiligten. Werden diese im positiven Sinne eingesetzt, entstehen dadurch gute Lösungen. Voraussetzung ist aber,
 \begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item dass ein Konsens für das gemeinsame Ziel hergestellt werden kann
\item dass Konkurrenzsituationen ausgeräumt werden.    
\end{itemize}

Zielkonflikte können heimtückisch sein, laufen sie doch auch oft im Hintergrund ab. Es ist also notwendig,
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Vorgänge und Prozesse sorgfältig zu überwachen
\item Zwischenziele (auch qualitative) zu setzen und deren Erreichung zu überwachen
\item wo nötig, rigoros einzugreifen.  
\end{itemize}

\subsubsection{Verteilkonflikte} \label{sec:Verteil}
\mn{Gerade} in rezessiven Zeiten brechen Verteilkonflikte vermehrt auf. Die Knappheit der Ressourcen (z.B. finanzielle Mittel) führt dazu, dass Ansprüche (berechtigte oder unberechtigte) von Einzelpersonen oder Personengruppen nicht befriedigt werden können. Auch hier gilt es soweit möglich Offenheit und Klarheit herbeizuführen:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Zur Verfügung stehende Mittel ausweisen.
\item Deren Verwendung und die Notwendigkeit dazu (z.B. Wirksamkeit) darstellen.
\item Varianten sowie deren Vor- und Nachteile aufzeigen.
\end{itemize}

Dabei sind allerdings einige Rahmenbedingungen besonders zu beachten:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Vertraulichkeit wahren,
\item Vergleiche zwischen Einzelpersonen oder Personengruppen vermeiden,
\item Unsicherheit nicht Vorschub leisten
\item usw. 
\end{itemize}

Nicht immer geht es um die Verteilung von Vorteilen und Rechten. Oft ist auch die Verteilung von Nachteilen und Pflichten (Lasten) Anstoß von Konflikten.

\subsubsection{Kompetenzkonflikte} \label{sec:Komp}
\mn{Das} sind Konflikte, die oft zu einem Schmunzeln verleiten könnten, wären ihre Folgen nicht viel zu gravierend für einen reibungslosen Betrieb. Sie entstehen vor allem in Organisationen, die stark hierarchisch gegliedert und stark reglementiert sind. Kompetenzträger/innen pochen auf ihre Rechte, die anderen Beteiligten fühlen sich eingeengt oder gar unterdrückt und überschreiten, unbewusst oder bewusst, ihre eigenen Kompetenzen. Unangenehm ist dabei, dass es in vielen Fällen nicht um Sachliches geht, sondern Ansehen, Einfluss- und Machtstreben im Vordergrund stehen.

Präventiv können z.B. folgende Rahmenbedingungen wirken:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Hierarchiestufen nur bei zwingender Notwendigkeit schaffen (flache Hierarchien).
\item Kompetenzen sind Werkzeuge: Kompetenzen daher nicht als Belohnungen einsetzen.
\item Kompetenzen dahin delegieren, wo sie benötigt werden (und die diesbezüglichen Mitarbeitenden dazu befähigen, sinnvoll damit umzugehen). Allfällige Verstöße ahnden und gleichzeitig Ursachen \item dazu eruieren und falls nötig Kompetenzregelungen ändern.                                                                                                                                                                                                                                                           \end{itemize}
 
\subsubsection{Beurteilungskonflikte} \label{sec:Beurt}
\mn{Sie} sind oft der Anfang für weitere Konflikte. Auch ihre Ursachen sind oft ganz natürlich und können eine positive Wirkung entfalten. Andererseits können sie z.B. über Belastungsanteile oder Erfolgsbeteiligungen entscheiden. Sie ähneln damit den Zielkonflikten; denn Ziele werden in der Regel auf Basis von Beurteilungen gesetzt. Auch bei den Beurteilungskonflikten muss schließlich eine "`Organisationsmeinung"' erarbeitet und wo nötig, kommuniziert werden:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Transparenz herstellen.
\item Alternativen aufzeigen(Wahrscheinlichste, Beste, Schlechteste).
\item Entscheidungskriterien offen legen.
\item Überzeugen.
\end{itemize}

 \subsubsection{Durchsetzungskonflikte} \label{sec:Durch}
\mn{Durchsetzungskonflikte} sind oft Folgekonflikte. Nimmt man sich die Mühe, die oben dargestellten Konfliktarten durchzudenken, so findet man nicht wenige, die Anlass für Durchsetzungskonflikte geben können. Daneben gibt es eine Vielzahl weiterer Ursachen:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Komplexität der Aufgaben,
\item Uneinheitlichkeit der Aufgaben,
\item Fehlende Transparenz,
\item Unvollständigkeit der Aufträge,
\item Nicht erreichbare Ziele,
\item Nicht befähigte Umsetzungsträger,
\item Beziehungskonflikte zwischen Entscheidungsträgern und Umsetzungsträgern
\end{itemize}
 
\subsubsection{Beziehungskonflikte} \label{sec:Bez}
\mn{Nicht} zu vergessen sind Beziehungskonflikte. Sie gelten zwar nicht als eigenständige Konflikte, sondern setzen sich aus Teilen anderer Konfliktarten zusammen. Wir kennen sie aber
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item als Generationenkonflikte,
\item als Geschlechterkonflikte,
\item als Herkunftskonflikte,
\item als Minderheitenkonflikte
\end{itemize}
 
Sie zu verhindern, ist eine der großen Herausforderungen für Führungskräfte. Sie beginnen bereits bei der Rekrutierung und setzen sich in vielen, scheinbar belanglosen Maßnahmen bis hin zum alltäglichen Verhalten (Vorbild) fort.
 
\subsubsection{Strukturelle Konflikte}
\mn{Zülsdorf} bezeichnet eine intraorganisationale Konfliktart als strukturelle Konflikte. Kennzeichnendes Merkmal ist hier nicht die zwischenmenschliche Verhaltensweise sondern das systembedingte aufeinanderstoßen mit der Folge erheblichen Konfliktpotenzials. Typisch sei nach Zülsdorf, dass den Menschen nicht bewusst ist,
\begin{quote}
"`...dass die Ursache ihrer alltäglichen Streitereien ein struktureller Konflikt ist. Die Menschen im Unternehmen bemerken nur, dass sie sich blockiert fühlen und ihnen ihr Tagesgeschäft nicht von der Hand geht. Sie sind sich der generellen Erstarrung meistens nicht bewusst und wundern sich, wenn ihr Unternehmen zur Insolvenz angemeldet wird."'\footnote{\cite[S. 11]{Zue08}} \index[name]{Ralf-Gerd Zülsdorf}
\end{quote} 
\begin{definition}[Strukturelle Konflikte\footnotemark]
"`...entstehen in Unternehmen in verschiedenen Formen durch konkurrierende oder sich widersprechende Systeme, die aufeinanderstoßen."'
\end{definition}\footnotetext{\cite[S. 12]{Zue08}.} \glossary{name={Strukturelle Konflikte},description={entstehen in Unternehmen in verschiedenen Formen durch konkurrierende oder sich widersprechende Systeme, die aufeinanderstoßen.}}

Derartige Konflikte können sich nach seiner Auffassung\footnote{\cite[S. 46]{Zue08}} ergeben aus:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item administrativen Abläufen
\item Kontrollmechanismen
\item Kompetenz- und Machtverteilung
\item unterschiedlichen Denkstilen.
\end{itemize}

Er unerscheidet damit prinzipiell folgende Konfliktbereiche\footnote{\cite[S. 12f.]{Zue08}}:
\begin{itemize}[leftmargin=0.40cm]
\item Konflikte durch Organisationsstrukturen und Arbeitsprozesse
\item Konflikte durch unklare Schnittstellen zwischen Abteilungen
\item Doppelspitze: ein Führungsduo teilt sich eine Leitungsfunktion
\item Interessen, Macht und Politik als strukturelle Konfliktpotenziale
\end{itemize}



%http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.de


%\section{} \label{sec:} \index{}
%\glossary{name={ },description={  }}